\section{ЭКОНОМИЧЕСКАЯ ЧАСТЬ}

\subsection{Выбор базы для сравнения}

В данном дипломном проекте разрабатываеться ПО, предназначененное для удаленной обработки данных по необходимым
пользователю критериям. Аналогичные функции выполняет система AvalonDataProcessor, которую мы принимаем в качестве базы
для сравнения и определения экономической эффективности нашей разработки. Технические характеристики базового и
проектируемого вариантов сведем в таблицу \ref{tab:compare}.
{\small
\begin{center}
    \begin{longtable}{|p{5cm}|p{3cm}|p{3cm}|p{3cm}|}
        \caption{Сравнение технических показателей базовой и проектируемой систем}{\label{tab:compare}} \\ \hline
        \endfirsthead

        \caption{Сравнение технических показателей базовой и проектируемой систем (продолжение)}{\label{tab:compare}} \\ \hline
        \endhead
        
        \hline
        Показатель & База($P_{\text{i}}$) & Разр.ПО($P_{\text{i}}$) & Относ.показ.($k_{\text{i}}$) \\
        \hline
        Скорость I/O & 4.2 Mб/сек &  8.4 Мб/сек & 2 \\
        \hline
        Занимаемое пространство на HDD & 150 Мбайт & 128 Mбайт & 1.18 \\
        \hline
        Используемый обьем ОЗУ & 578 Мбайт & 236 Мбайт & 2.45 \\
        \hline
        Скорость обработки пользовательского запроса & 3.5 cек & 0.8 сек & 4.375 \\
        \hline
        Количество порождаемых потоков & 6 & 8 & 1.3 \\
        \hline
        Показатель технического уровня & & & 32.88 \\
        \hline
    \end{longtable}
\end{center}
}
Относительный показатель для каждого показателя расчитывается по формуле, которая зависит от того, возразстает или
убывает значение параметра разрабатываемой системы относительно соответствущего параметра базовой. В случае, если
параметр разрабатываемой системы возрастает относительно базовой, формула имеет вид:
\begin{equation}\label{eq:eq_1}
    k_{\text{i}} = \frac{P_{text{(i)проект}}}{P_{\text{(i)баз}}} \text{ .}
\end{equation}

Если же параметр разрабатываемой системы убывает по сравнению с параметром базовой, то формула принимает вид:
\begin{equation}\label{eq:eq_2}
    k_{\text{i}} = \frac{P_{text{(i)баз}}}{P_{\text{(i)проект}}} \text{ .}
\end{equation}

Для каждого параметра для сравниваемых систем коэффициент $k_{\text{i}}$ будет равен:
\[
    k_{\text{1}} = \frac{P_{\text{(1)проект}}}{P_{\text{(1)баз}}} = \frac{8.4}{4.2} = 2;
\]
\[
    k_{\text{2}} = \frac{P_{\text{(2)баз}}}{P_{\text{(2)проект}}} = \frac{150}{128} = 1.18;
\]
\[
    k_{\text{3}} = \frac{P_{\text{(3)баз}}}{P_{\text{(3)проект}}} = \frac{578}{236} = 2.45;
\]
\[
    k_{\text{4}} = \frac{P_{\text{(4)баз}}}{P_{\text{(4)проект}}} = \frac{3.5}{0.8} = 4.375;
\]
\[
    k_{\text{5}} = \frac{P_{\text{(5)проект}}}{P_{\text{(5)баз}}} = \frac{8}{6} = 1.3 \text{ .}
\]

Показатель технического уровня расчитываеться как суммарное произвидение всех относительных показателей:
\[
    K = k_{\text{1}} \times ... \times k_{\text{n}} = 2 \times 1.18 \times 2.45 \times 4.375 \times 1.3 = 32.88 \text{ .}
\]

\subsection{Расчет затрат на разработку ПП}

Затраты на разработку включают затраты на заработную плату, ЕСВ, материальные затраты, затраты на функционирование ПК,
стоимость услуг связи и стоимость информационных ресурсов.
Расчет трудоемкости работ и заработной платы приведен в таблице \ref{tab:salary}.

{\small
\begin{center}
    \begin{longtable}{|p{3cm}|p{3cm}|p{3cm}|p{3cm}|p{3cm}|}
    \caption{Расчет расходов на заработную плату}\label{tab:salary} \\ \hline
    \endfirsthead

    \caption{Расчет расходов на заработную плату (продолжение)}\label{tab:salary} \\ \hline
    \endhead

    \hline
    Вид работы & Исполнитель (программист) & Труд-ть(чел.день) & Дневная ЗП(грн) & ЗП(грн) \\
    \hline
    Разработка технического задания & 1 & 22 & 72.2 & 1600 \\
    \hline
    Алгоритм-я процесса решения задачи & 1 & 22 & 113.64 & 2500 \\
    \hline
    Разработка программы & 1 & 22 & 272.7 & 6000 \\
    \hline
    Разработка тестового окружения & 1 & 22 & 181.1 & 4000 \\
    \hline
    Подг-ка техн. док-и и инструкции пользов. & 1 & 22 & 90.9 & 2000 \\
    \hline
    В сумме & 5 & 110 & 731.24 & 16100 \\
    \hline
    \end{longtable}
\end{center}
}

Единый социальный взнос расчитываеться как процентная ставка от общего зарплатного фонда. Применим ЕСВ равным
34.7\%. Изходя из этого, отчисления, необходимые для уплаты ЕСВ, будут равны:
\[
    ECB = 16100 \times 0.347 = 5586.7 \text{ грн.}
\]

Материальные затраты - это расходы на преобретение малоценных и быстроизнашиваемых предметов, которые включают стоимость
лазерных дисков, картриджев, канцелярских приборов, Flash-памяти, бумаги для печати, карандашей и т.п. Материальные
затраты сведены в таблицу \ref{tab:mat_exp}.

{\small
\begin{center}
    \begin{longtable}{|p{6cm}|p{6cm}|}
    \caption{Материальные затраты}\label{tab:mat_exp} \\ \hline
    \endfirsthead
    
    \caption{Материальные затраты (продолжение)}\label{tab:mat_exp} \\ \hline
    \endhead

    \hline
    Наименование & Затраты(грн) \\
    \hline
    Лазерные диски & 200 \\
    \hline
    Картриджи & 250 \\
    \hline
    Бумага для печати & 100 \\
    \hline
    Канцелярские приборы & 50 \\
    \hline
    Flash-память & 400 \\
    \hline
    Вместе & 1200 \\
    \hline
    \end{longtable}
\end{center}
}
Затраты на ПК расчитываются как стоимость работы машинного времени по формуле:
\begin{equation}\label{eq:pc_cost}
    B_{\text{вч}} = W \times T \times t \times n,
\end{equation}
\begin{enumerate}[  ]
    \item где W - потребляемая ПК мощность;
    \item T - суммарное время работы ПК;
    \item t - тариф на электроэнергию;
    \item n - количество ПК.
\end{enumerate}

Подставим числовые значения в формулу \ref{eq:pc_cost}:
\[
    B_{\text{вч}} = 0.4kBт \times (22 \times 8)час. \times 0.26грн \times 5 = 91.52 \text{ грн.}
\]

Стоимость услуг связи расчитываеться по следующей формуле при почасовой оплате:
\begin{equation}\label{eq:net_cost}
    B_{\text{cв}} = T_{\text{cв}} \times t_{\text{cв}},
\end{equation}
\begin{enumerate}[  ]
    \item где $T_{\text{cв}}$ - тариф(стоимость) одного часа связи;
    \item $t_{\text{cв}}$ - количество необходимых часов связи.
\end{enumerate}

Подставим числовые значения в формулу \ref{eq:net_cost}:
\[
    B_{\text{cв}} = 0.14 грн. \times 22 \times 8 = 123.2 \text{ грн.}
\]

Расходы на информационные ресурсы включает в себя: приобретение необходимой специальной литературы, участие в
конференциях и семинарах, получение консультаций от сторонних специалистов и т.п. Данные расходы расчитываются по
фактическим данным и равны 1500 грн.

Все вышеуказанные данные сведены в таблице \ref{tab:main_cost}.
{\small
\begin{center}
    \begin{longtable}{|p{6cm}|p{4cm}|}
    \caption{Расчет одноразовых затрат на разработку ПО}\label{tab:main_cost} \\ \hline
    \endfirsthead
    
    \caption{Расчет одноразовых затрат на разработку ПО (продолжение)}\label{tab:main_cost} \\ \hline
    \endhead

    \hline
    Статься расходов & Значение, грн. \\
    \hline
    Заработная плата & 16100 \\
    \hline
    Единый социальный взнос & 5586.7 \\
    \hline
    Материальные расходы & 1200 \\
    \hline
    Расходы на работу ПК & 91.52 \\
    \hline
    Стоимость услуг связи & 123.2 \\
    \hline
    Сумма & 23101.42 \\
    \hline
    \end{longtable}
\end{center}
}
Стоимось базового продукта составляет 27563 грн (источник - всемирная сеть Internet).

\subsection{Расчет годовых эксплуатационных затрат}

Для получения экономического показателя проектируемого ПО необходимо также провести расчет годовых эксплуатационных
затрат, которые включают в себя затраты на заработную плату, а также затраты на технологический процесс.
Расчет годовых эксплуатационных затрат производиться по формуле:
\begin{equation}\label{eq:year_cost}
    Z = Z_{\text{зп}} + Z_{\text{технол}} = T \times N \times \tau + W \times T \times t;
\end{equation}
\begin{enumerate}[  ]
    \item где $Z_{\text{зп}}$ - затраты на зарплату;
    \item $Z_{\text{технол}}$ - технологические затраты;
    \item W - потребляемая ПК мощность;
    \item T - суммарное время время выполнения задания;
    \item $\tau$ - тарифная ставка специалиста;
    \item N - количество людей;
    \item t - тариф на электроэнергию.
\end{enumerate}
Расчет годовых експлуатационных затрат для проектируемого ПО:
\[
    Z = 110 \times 8 \times 5 \times 9.09 + 0.4 \times 110 \times 0.26 = 40007.44 \text{ грн.}
\]

Расчет годовых експлуатационных затрат для базового программного продукта (информация для конкретных показателей взята из всемирной сети Internet):
\[
    Z = 123 \times 8 \times 6 \times 10 + 0.4 \times 123 \times 0.26 = 59052.79 \text{ грн.}
\]

\subsection{Расчет показателя конкурентноспособности}

Данные для расчета конкурентноспособности  ПО приведены в таблице \ref{tab:conc}.
{\small
\begin{center}
    \begin{longtable}{|p{3.5cm}|p{3.5cm}|p{3.5cm}|p{3.5cm}|}
    \caption{Расчет конкурентноспособности ПО}\label{tab:conc} \\ \hline
    \endfirsthead
    
    \caption{Расчет конкурентноспособности ПО (продолжение)}\label{tab:conc} \\ \hline
    \endhead

    \hline
    Параметр & Ранг параметра & Парам-й индекс & Обобщ-й парам-й показ. \\
    \hline
    Технический & 0.1 & 32.88 & 3.28 \\
    \hline
    Экономический & 0.6 & 1.3 & 0.78 \\
    \hline
    \end{longtable}
\end{center}
}
В качестве параметрического индекса для технического параметра выступает показатель технического уровня,
расчитаный по формулам \ref{eq:eq_1} и \ref{eq:eq_2}

Экономический параметр расчитываеться по формуле:
\begin{equation}\label{eq:econ}
    k_{\text{эк}} = \frac{P_{\text{баз}}}{P_{\text{проект}}},
\end{equation}
где P - экономический показатель ПП.

Для проектируемого и базового ПП данный показатель расчитваеться по формуле
\begin{equation}\label{eq:net_cost}
    P = Z_{\text{разр.}} + Z,
\end{equation}
\begin{enumerate}[  ]
    \item где $Z_{\text{разр.}}$ - одноразовые затраты на разработку ПП;
    \item $t_{\text{cв}}$ - годовые эксплуатационные затраты для ПП.
\end{enumerate}    

Для базового и разрабатываемого ПП экономические параметры будут равны:
\[
    P_{\text{проект}} = 23101.42 + 40007.44 = 63000.108 \text{ грн.} грн.
\]
\[
    P_{\text{баз}} = 27563 + 59052.79 = 86615.79 \text{ грн.}
\]

Подставим значения в формулу \ref{eq:econ}:
\[
    k_{\text{эк}} = \frac{86616.79}{63000.108} = 1.3 \text{ .}
\]

Обобщенный параметрический показатель расчитываеться по формуле:
\begin{equation}\label{eq:param}
    I = R \times K,
\end{equation}
\begin{enumerate}[  ]
    \item где R - ранг параметра;
    \item К - параметрический индекс параметра.
\end{enumerate}

Для технического и экономического параметров данные показатели будут равны:
\[
    I_{\text{т}} = 32.88 \times 0.1 = 3,28;
\]
\[
    I_{\text{э}} = 1.3 \times 0.6 = 0.73 \text{ .}
\]

Показатель уровня конкурентноспособности нового ПО (КСП) расчитываеться по формуле:
\begin{equation}\label{eq:ksp}
    K = \frac{I_{\text{т}}}{I_{\text{э}}} \text{ .}
\end{equation}

Подставим значения в формулу \ref{eq:ksp}:
\[                                           
    K = \frac{3.28}{0.78} = 4.2 \text{ .}
\]


Значение КСП больше 1, поэтому можно сделать вывод, что новое ПО является конкурентноспособным по отношению к базовому.

%\subsection{Выводы}
%
%В данном разделе дипломного проекта проведен выбор базы для сравнения, расчитаны показатель технического уровня, затраты
%на разработку ПО, годовые эксплуатационные затраты, показатель конкурентноспособности.
%Результаты расчетов подтвердили экономическую целесообразность данной разработки.
